\documentclass[12pt,a4paper,tocpage=plain,floatnumber=continuous,chapter=TITLE,appendix=nobox,font=plain, header=ruled,hyperindex=false]{abnt}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[portuges, brazil]{babel}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{positioning}
\usetikzlibrary{shadows}
\usepgflibrary{arrows}
\usepackage{bm}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{courier}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{latexsym,amstext,amsxtra,amsopn}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[alf,abnt-full-initials=no,abnt-etal-list=0,abnt-emphasize=bf,abnt-thesis-year=final,abnt-year-extra-label=yes,abnt-etal-cite=2]{abntcite}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[font=small,labelfont=small,textfont=small]{caption}
\usepackage[singlelinecheck=true,margin=10pt,font=small]{subfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage{marvosym}
\usepackage{remreset}
\usepackage{setspace}
\usepackage{listings}
\usepackage{adjustbox}
\usepackage{multirow}
\usepackage{pdfpages}
%\usepackage[hang,center]{subfigure}
\usepackage{makeidx}
\usepackage{tabularx,array,colortbl}
\usepackage[section]{placeins} %too many floats!!
%\usepackage[table]{xcolor}
%\usepackage[style=list,number=none,border=none,header=none,cols=2]{glossary}
\usepackage[style=long,number=none,border=none,header=none, cols=2 ]{glossary}
%\usepackage{glossaries}
%\usepackage[subentrycounter,seeautonumberlist]{glossaries}
%\usepackage{lineno}
%Numeração das equações
\usepackage{remreset}
\makeatletter\@removefromreset{equation}{chapter}\makeatother

%defini glossarios
\newglossarytype[agl]{sigla}{sig}{sgl}
\newglossarytype[sgl]{simbolo}{sim}{sbl}
%\newglossary[agl]{sigla}{sig}{sgl}{Siglas}
%\newglossary[sgl]{simbolo}{sim}{sbl}{Simbolos}

%\usepackage{geometry}
%\geometry{tmargin= 3cm,bmargin= 2cm,lmargin= 3cm,rmargin=2cm}
\makeglossary
%\makeglossaries
\makeindex
\makeatletter
\@removefromreset{footnote}{chapter}
\makeatother
\author{Evandro Moimaz Anselmo}
\renewcommand{\ABNTchapterfont}{\bfseries}
\renewcommand{\ABNTchaptersize}{\normalsize}
\renewcommand{\ABNTanapsize}{\normalsize}
\renewcommand{\ABNTsectionfontsize}{\normalsize} 
\renewcommand{\ABNTsectionfont}{\rm} 
\renewcommand{\ABNTsubsectionfontsize}{\normalsize}
\renewcommand{\ABNTsubsectionfont}{\rm\bfseries}
\renewcommand{\captionfont}{\small}
%%códigos fontes
%\renewcommand{\lstlistingname}{Código fonte}
%\renewcommand{\lstlistlistingname}{Lista de Códigos Fonte}
%\renewcommand*\thelstlisting{\arabic{lstlisting}}
\renewcommand{\theequation}{\arabic{equation}}

%\renewcommand{\descriptionwidth}{0.85\textwidth}
%\renewcommand{\glossaryalignment}{\textwidth}
\hypersetup{pdfborder=000,colorlinks=false,pdftitle={Morfologia das tempestades elétricas na América do Sul}, pdfcreator={Evandro Moimaz Anselmo}, pdfproducer={Evandro Moimaz Anselmo}, pdfkeywords={Raios, tempestades elétricas, precipitação tridimensional}}
%\hypersetup{colorlinks, citecolor=black,filecolor=black,linkcolor=black,urlcolor=black}
%\hypersetup{colorlinks=false}

%\hypersetup{backref=true,pdfpagemode=UseOutlines,colorlinks=true,a5paper,breaklinks=true,hyperindex,linkcolor=blue,
%anchorcolor=black,citecolor=green,filecolor=magenta,menucolor=red,pagecolor=red,urlcolor=cyan,bookmarks=true,
%bookmarksopen=true,pdfpagelayout=SinglePage,pdfpagetransition=Dissolve}
\hypersetup{bookmarksopen=true,backref=true,pdfpagemode=true,hyperindex,bookmarks=true}

\lstset{ 
language=SQL,                % choose the language of the code
extendedchars=true,
basicstyle=\scriptsize,       % the size of the fonts that are used for the code
numbers=left,                   % where to put the line-numbers'z
numberstyle=\footnotesize,      % the size of the fonts that are used for the line-numbers
stepnumber=2,                   % the step between two line-numbers. If it's 1 each line will be numbered
numbersep=8pt,                  % how far the line-numbers are from the code
numberstyle=\tiny,
%backgroundcolor=\color{white},  % choose the background color. You must add \usepackage{color}
showspaces=false,               % show spaces adding particular underscores
showstringspaces=false,         % underline spaces within strings
showtabs=false,                 % show tabs within strings adding particular underscores
frame=trBL,			% adds a frame around the code
frameround=fttt,
tabsize=2,			% sets default tabsize to 2 spaces
captionpos=b,			% sets the caption-position to bottom
breaklines=true,		% sets automatic line breaking
breakatwhitespace=false,	% sets if automatic breaks should only happen at whitespace
escapeinside={\%*}{*)},        % if you want to add a comment within your code
basicstyle=\fontfamily{pcr}\fontseries{m}\selectfont\footnotesize,
commentstyle=\ttfamily\color{gray}
%columns=fullflexible
}
%%%
\setcounter{table}{0}
\setcounter{figure}{0}
\begin{document}
%\linenumbers
\autor{Evandro Moimaz Anselmo}
\titulo{Morfologia das tempestades elétricas na América do Sul}
\orientador[Orientador:\\]{Prof. Dr. Carlos Augusto Morales Rodriguez }

\comentario{Tese ao departamento de Ciências Atmosféricas, realizada como pré-requisito para obtenção do título de Doutor em Ciências.}
\instituicao{Instituto de Astronomia, Geofísica e Ciências Atmosféricas da Universidade de São Paulo}
\local{São Paulo - SP}
\data{2015}
\capa
\folhaderosto
%\begin{folhadeaprovacao}
%Dissertação titulada como \textit{Estudo da razão entre o número de relâmpagos intranuvens e nuvem-solo para sistemas convectivos na cidade de Campo Grande - MS}, defendida por Evandro Moimaz Anselmo e aprovada em 29 de Maio de 2009 na cidade de Campo Grande - MS, Universidade Federal de Mato Grosso do Sul, Departamento de Física, pela seguinte banca examinadora: 
%\setlength{\ABNTsignthickness}{0.4pt}
%\setlength{\ABNTsignskip}{2cm}
%\assinatura{Prof. Dr. Widinei Alver Fernandes\\ Universidade Federal de Mato Grosso do Sul \\ Orientador}
%\assinatura{Prof. Ph. D. Moacir Lacerda\\ Universidade Federal de Mato Grosso do Sul \\ Co-orientador}
%\assinatura{Prof. Ph. D. Carlos Augusto Morales \\ Universidade de São Paulo}
%\assinatura{Prof. Dr. Roberto Ferreira dos Santos\\ Universidade Federal de Mato Grosso do Sul}
%\end{folhadeaprovacao}
\pretextualchapter{}
\vfill
\begin{flushright}
\textit{\large \textit{In memorian} de Darci Priciliano Anselmo e Dulcílio Moimáz}
\end{flushright}

\pretextualchapter{AGRADECIMENTOS}

A Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior (CAPES) e o seu Programa de Excelência Acadêmica (PROEX), ao Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico (CNPQ) e a Companhia Energética do Estado do Ceará (COELCE) PD-0039-0040/2010 pelo apoio financeiro que tornou possível a realização deste trabalho de pesquisa científica.

Ao professor Dr. Carlos Augusto Morales Rodrigues, por sua dedicação e nível de exigência/confiança com este trabalho de pesquisa. 

A professora Rachel Albretch que concedeu os dados do LIS (eventos, grupos e raios), com tempo de visada com resolução de 0,25$^{\circ}$ $\times$ 0,25$^{\circ}$, processados na NASA.

Ao professor Dr. Colin Price que durante sua visita no IAG, ministrou seminário, debateu a respeito deste trabalho no laboratório STORM-T, indicando referencias e contribuindo com sugestões. Também ao professor Dr. Daniel Cecil que durante a sua participação no experimento CHUVA em Santa Maria, dedicou seu tempo para debater a respeito deste trabalho.   

Ao João Neves, Fernando, Vinícius e Diego por auxiliaram na manutenção da infraestrutura de pesquisa do laboratório STORM-T, ambiente aonde esse trabalho de pesquisa foi feito.

A minha família, minha mãe Aparecida Moimaz, meu pai, Francisco Jairo Anselmo e minha irmã Minéia Moimaz Anselmo. 

A minha companheira Sabrina Miranda Areco.

A todos os meteorologistas que durante o cumprimento dos créditos, me auxiliaram a estudar Meteorologia, foi uma trabalheira com  Glauber, Mercel, Juliano, Rafael, Bruna, Camila, Carol, Lívia, Fabiani, Luana, Andreia, Luiz, Maria, IAG é nois.

Aos professores, e técnicos do IAG.

\begin{resumo}

Com base nas observações do satélite \textit{Tropical Rainfall Measuring Mission} (TRMM) entre janeiro de  1998 e dezembro de 2011, foi criado um banco de dados de  tempestades elétricas sobre a América do Sul (10$^{\circ}$ Norte--40$^{\circ}$ Sul e 91$^{\circ}$--30$^{\circ}$ Oeste). As tempestades elétricas foram definidas por regiões de pixeis contíguos com $T_b$ $\leq$ 258 K  (10,8 $\mu$m do \textit{Visible and InfraRed Scanner} (VIRS)) e com ocorrência de pelo menos um raio -- flashe --  do \textit{Lightning Imaging Sensor} (LIS). Definidas as distribuições espaciais das tempestades elétricas, os perfis verticais do fator de refletividade  do radar ($Z_c$) do \textit{Precipitation Radar} (PR) foram extraídos sobre as regiões coincidentes às tempestades elétricas. A partir desta metodologia, identifica-se 157~592 tempestades elétricas do TRMM, tornando possível determinar o ciclo diurno, ciclo anual, distribuição geográfica: de densidade de raios, de densidade de tempestades elétricas e da densidade de raios por tempestades sobre a América do Sul (AS). Identifica-se que a estação de tempestades elétricas na AS se configura entre outubro e março e  possui um pico em janeiro, durante o verão austral, e outro em outubro, período de transição entre a estação seca e chuvosa, quando foi observada a maior atividade de tempestades elétricas. A hora local de maior ocorrência de tempestades elétricas  foi durante às 14h, em que a probabilidade de ocorrência de tempestade elétrica foi 5,4 vezes maior do que no horário de menor ocorrência, às 9h. Em termos de sazonabilidade temos que a primavera apresenta a maior atividade de tempestades elétricas (57~861) seguidas pelo verão (46~077), outono (36~804) e inverno (16~850). As regiões mais eficientes em termos de densidades de raios por tempestades, ficam situadas na Foz do Rio Catatumbo (pixel com 772 km$^{2}$) com valor de 11,73 $\times$ 10$^{-2}$ ano$^{-1}$ km$^{-2}$, que representa {114 333} raios ano$^{-1}$ e em seguida a Bacia do Prata e Serra de Córdoba da Argentina com valores $\simeq$5,5 $\times$ 10$^{-2}$ ano$^{-1}$ km$^{-2}$. Adicionalmente, foi estudado a severidade das tempestades elétricas a partir da taxa de raios no tempo -- FT -- (raios [min$^{-1}$]) e taxa de raios no tempo normalizada pela área do sistema -- FTA -- (raios [min$^{-1}$] [km$^{-2}$]) combinada com o estudo da probabilidade de ocorrência dos perfis de $Z_c$ por nível de altitude e nível de temperatura, sendo a altitude das observações do PR convertidas em níveis de temperatura a partir das reanálises do NCEP-DOE.  As tempestades elétricas potencialmente severas estiveram associadas com dois grupos de eventos extremos, os com FTA entre 29,3--1258,7 $\times$ 10$^{-4}$ raios min$^{-1}$ km$^{-2}$ e com FT entre 47,2--1283,6 raios min$^{-1}$. Os sistemas com valores extremos de FTA, são mais frequentemente observados com área de 3 ordens de grandeza menor do que a área dos extremos de FT, com 70\% de área convectiva e 30\% de área estratiforme, enquanto que para os extremos de FT, 20\% de fração convectiva e 75\% de fração estratiforme. A análise da morfologia da estrutura tridimensional da precipitação mostra maior quantidade de água líquida super-resfriada, portanto, processo de acreção mais vigoroso nas regiões dos núcleos de raios das tempestades elétricas com extremos de FTA do que nos núcleos de raios das tempestades elétricas com extremos de FT.

\bigskip
\bigskip
Palavras-chave: raios, tempestades elétricas, TRMM, precipitação tridimensional, eletrificação de nuvens, tempo severo.
\end{resumo}

\begin{abstract}
\paragraph*{}
Abstract

\bigskip
\bigskip
Key-words: lightning, storms, tracking.
\end{abstract}

\listoffigures
\listoftables
%\lstlistoflistings
%\sumario
\cleardoublepage
\phantomsection
%\ABNTaddcontentsline{lot}{chapter}{SUMÁRIO}
\tableofcontents


\makesigla
\renewcommand{\glossaryname}{LISTA DE SIGLAS E ABREVIATURAS}
\cleardoublepage
\phantomsection
\printsigla
\makesimbolo
\renewcommand{\glossaryname}{LISTA DE S\'{I}MBOLOS}
\cleardoublepage
\phantomsection
\printsimbolo

%\printglossaries
\include{capitulos/Introducao}
\include{capitulos/Metodologia}
\include{capitulos/MarcoDasTempestadesEletricas}
%\include{capitulos/MorfologiaDasTempestadesEletricas}
\include{capitulos/Severidade}
\include{capitulos/conclusao}

%\apendice
%\include{capitulos/cronogramaProrroga}
%\include{capitulos/submissao}
%\include{capitulos/TrabalhosApresentados}

\cleardoublepage
\phantomsection
\renewcommand{\bibname}{REFER\^ENCIAS}
\renewcommand{\arraystretch}{2}
\bibliography{referencias}
%\addcontentsline{toc}{chapter}{Indice Remissívo}
\cleardoublepage
\phantomsection
%\addcontentsline{toc}{chapter}{ÍNDICE REMISSIVO}
\printindex
\end{document}